舞自由 Desert Dancer 8月28日獻映

UA CineHub 獨家推介：《舞自由》 Desert Dancer 8月28日獻映

為夢想，佢去得好盡！賈艾信的夢想是成為出色的舞蹈員。然而，在伊朗，跳舞是被禁止的行為。不過，艾信沒有放棄，更與一群志同道合的朋友組成地下舞團。他們設法突破網絡審查，翻牆到YouTube觀看米高積遜、翩娜包殊等的表演片段自學跳舞。地下舞團更以打游擊的形式大膽於沙漠表演，為自由起舞！這群年青人被冠上「沙漠舞者」的稱號。與此同時，伊朗正舉行大選，無數群眾上街爭取自由，艾信的舉動觸怒政府，國民自衞隊更奉命捉拿艾信。性命危在旦夕的艾信，為了跳舞，孤注一擲...

一個不允許跳舞的國度、一個夢想成為舞蹈員的青年，一個激勵人心的故事。真人真事改編，《舞自由》以伊朗大選為背景，講述賈艾信以性命作賭注，頑抗強權，勇敢尋夢的故事。8月28日，舞出我天地！

Set in Iran, where dance is illegal, Desert Dancer tells the story of Afshin Ghaffarian who risked his life to fight for his dream to become a dancer. With YouTube as his teacher, Afshin starts an underground dance group at university with his friends. As their skills increase Afshin and his group are determined to put on a secret performance far out in the desert. On their return, Afshin and his friends join the millions on the streets as they protest and march for their freedom. Captured by the militia, Afshin is taken back to the desert to be executed. He manages to escape but finding himself a marked man, he flees to France. In Paris, he is granted asylum and awarded free entry to Paris' most prestigious dance school.

Desert Dancer is an inspiring true story about young people risking it all to fight for the most

《舞自由》──你我如何回應不公義
何里玉

1968年4月，第一次國際人權會議在伊朗首都德黑蘭舉行，大會通過了由伊朗起草的《德黑蘭宣言》。

誰會想到通過第一份人權公約的地方，在21世紀，連跳舞都禁止。

伊朗，對香港人來說是一個既熟悉又陌生的角度，熟悉是因為每日國際新聞都聽到她的名字，知道她是一個正在戰爭的國家；但我們根本不知道她為甚麼長期處於戰爭之中，甚至連她的統治者的名字也未必說得出。如果想了解伊朗的基本歷史，可先看看Marjane Satrapi的《我在伊朗長大》，內容簡單易明，也紀錄了作者當時在伊朗及奧地利的成長故事，對家/根的執著令人動容。

《舞自由》講述一個在連跳舞都禁止的國度，一群舞者如何反抗，電影算拍得很人性化，雖然略嫌把主角Afshin塑造得帶點英雄氣質，但他的一班朋友卻反映了面對不公義時人們常有的心態：當然有人如Afshin般堅持信念，他提出要到沙漠公演，因為他覺得舞蹈停留在私人領域內便沒有意思，這些人就像一般運動/革命中的領袖和年輕人，他們意志堅定，無畏無懼，擔當起說服別人的角色，自己也作好犧牲的準備。

可惜受過極權折磨的一群，未必全部反彈更大。社會上有些人，曾被嚇怕了，所以更不敢站出來，女主角Elaheh就代表著這種人，她的母親被迫放棄跳舞，只能偷偷在家逼她練舞，結果她練得一身好功夫卻無用武之地，更與母親一樣沉淪毒海，麻醉自己，逃避現實，羨慕旁人，自己卻不敢爭取；若與香港相比，Elaheh或代表在香港受教育的內地學生，他們比從前知得更多、知道自己身在自由地，卻沒勇氣發聲，以致他們就算面對早前罷課運動，他們也只敢站到老遠看著教授義教、莘莘學子抗爭，自己從未加入其中。雖然電影中Elaheh非常支持Afshin帶領舞社反抗極權，也作了公演，但她始終沒有再踏前一步，選擇原地踏步，留在伊朗。

電影中Mona則代表社會上大部份的成年人，他們大多明辨是非，對旁人/年輕人挺身爭取公義也予以支持，只是一旦需要他們走到前方發聲，他們就不會了，頂多做鍵盤戰士，這是來自於他們心中的恐懼和缺乏信心，像Mona那樣對跳舞有濃厚興趣，對舞社的事也非常積極，但當一聽到要公開表演，就決不肯冒險，寧願放棄理想，因為恐懼戰勝了意志，她害怕被抓，也害怕所愛被抓，覺得反抗總不能成功，是一個重視結果多於原則的族群。

而Afshin其中一個同伴的弟弟，是當時總統內賈德的支持者，更是道德警察。弟弟多次到他的宿舍內搜查有沒有可疑的東西，最後發現讀建築的哥哥竟然在「功課」內畫上公演要準備的事，他要脅哥哥需告發Afshin等人，但他最後卻「老點」弟弟去了另一個沙漠，自己被其他道德警察毒打一身，失去弟弟的信任，以後更難行事。自己或是既得利益者，卻深受反抗者的感動，甚至奮不顧身犧牲自己目前所擁有的：到佔領區義教的大學教授、義載的司機、公民抗命的律師、辭職的輔警、罷工的市民、為去佔領而跟父母關係變緊張的子女，他們的犧牲可能比戰友更多。

《舞自由》是由真人真事改編，Afshin最後流亡法國尋求政治庇護，繼續他的藝術生涯，然而他最想的還是能踏足故鄉自由跳舞，電影最後一鏡，「真Afshin」更現身，另外電影更邀得女星Nazanin Boniadi (Afshin的母親)客串演出，除了演員身份外，她亦是國際特赦組織發言人，訴求更顯強烈。可惜這套講述伊朗人反抗極權的電影，卻未能在伊朗上映，導演取景摩洛哥，而且導演、主角都是英國人，全片演員都在說英語，人物亦比較二元對立（現實的社運角色哪會全部忠奸分明？），政治立場也過於清晰，相比自傳式的《我在伊朗長大》，用大篇幅描述離家以後，在西方世界遇到的虛無主義者和無政府狀態者時那種無力感，《舞自由》跟真實的伊朗有段距離。

Afshin本來不是個熱衷政治的人，他眼中只有舞蹈，但作為「被時代選中」的舞蹈家，他漸漸覺醒到藝術家和公民的責任是不可分割的；就像當下的香港，不合作運動遍地開花之際，藝術亦自然遍地開花。

伊朗人在跳舞抗命，主宰自己的身體，在地球的另一端，香港人也在佔領抗命，主宰自己的選擇權，無論形式如何，為了自由，人類總會奮不顧身。

推

The movie is the opportunity for Ritchie who plays Afshin to strut his stuff. Good for him !